\chapter{Mikroskop}
\label{v:8}

Der Versuch erklärt die Funktionsweise des Lichtmikroskops, indem er die Beobachtung des reellen Zwischenbildes und des virtuellen Gesamtbildes ermöglicht. Auch das Grössenverhältnis von Bild und Gegenstand kann vermessen werden.

%------------------------------------------------
\section{Stichworte}
%------------------------------------------------

Reelles und virtuelles Bild; Vergrösserung; Okular, Objektiv.
%
%------------------------------------------------
\section{Literatur}
%------------------------------------------------

Gehrtsen, Kapitel 9.1.1/2, 9.2.4 bis 9.2.6 und 10.1.5
%
%------------------------------------------------
\section{Anwendungsbeispiele}
%------------------------------------------------
%
Untersuchung von Strukturen, die dem Auge wegen ihrer geringen Gr"o{\ss}e unzug"anglich sind.
%
%------------------------------------------------
\section{Theoretischer Hintergrund}
%------------------------------------------------

Optische Geräte sind uns in vielfältiger Form aus dem täglichen Leben vertraut. Das Lichtmikroskop hatte darüber hinaus als Instrument der physikalischen, chemischen, medizinischen und biologischen Forschung eine herausragende Bedeutung. Es stellt in einem Zweistufenvorgang vergrößerte Bilder sehr kleiner Gegenstände her und ermöglicht somit die Sichtbarmachung ihrer Eigenschaften und Strukturen.

\noindent
Einer der bekanntesten Erfolge, die mit diesem Gerät erzielt wurden, ist die Entdeckung des Tuberkulose-Bakteriums durch Robert Koch im Jahre 1882. Für das Lichtmikroskop stellt die Beugung des Lichtes eine natürliche Grenze für das geometrische Auflösungsvermögen dar. Deshalb sind heute auch andere Mikroskope im Gebrauch, wie das Elektronenmikroskop oder das STM (Surface Tunneling Microscope).\\

\noindent
Beim Lichtmikroskop multiplizieren sich die Wirkung der Objektiv- und der Okularlinse, je nach Ausf"uhrung auch wesentlich komplexerer Linsensysteme. Das Objektiv erzeugt ein m"oglichst gro{\ss}es reeles Zwischenbild vom gut beleuchteten Gegenstand. Nach Gleichung \ref{eq:Abbildungsmassstab} muss sich der Gegenstand also nahe an der Brennebene des Objektivs befinden, die Bildweite wird dementsprechend relativ gro{\ss}. Das Bild entsteht in typischen Mikroskopen damit nahe am Ende des Tubus.\\
Dieses Zwischenbild wird durch das Okular betrachtet, welches als einfache Lupe fungiert. Um die Betrachtung dieses Bildes mit entspanntem Auge zu erlauben (d.h. das Bild scheint sich in der Entfernung $s_0\approx 25$\,cm vom Auge zu befinden), m"ussen die Strahlen parallel ins Auge fallen. Daher muss das Zwischenbild in der Brennebene des Okulars liegen.\\

\noindent
Die Gesamtvergr"o{\ss}erung des Mikroskops ergibt sich aus dem Abbildungsmassstab $\beta$ des Objektivs und der Lupenvergr"o{\ss}erung des Objektivs:
\begin{equation} \label{eq:VergrMikroskop}
 v_M = \frac{t}{f_1}\frac{s_0}{f_2}
\end{equation}
Hierbei bezeichnet $t$ den Abstand zwischen den Brennebenenen von Objektiv (Brennweite $f_1$) und Okular (Brennweite $f_2$).

%------------------------------------------------
\section{Fragen zur Vorbereitung}
%------------------------------------------------

\begin{enumerate}
 %
 \item Was soll heute im Praktikum gemessen werden? Warum?
 %
 \item Wie ist die Vergrößerung einer Linse definiert?
 %
 \item Aus welchen Teilen ist ein optisches Mikroskop aufgebaut ? (kein Strahlengang)
 %
 \item Wieso macht man nicht schon das Zwischenbild sehr groß indem man den Gegenstand immer näher an die Brennebene des Objektivs heranrückt? Welche Probleme würden auftreten?
 % 1. Zwischenbild wird lichtschwächer
 % 2. Tubuslänge immer größer
 % 3. wachsende Abbildungsfehler
 % 4. beschränktes Auflösungsvermögen erlaubt nicht beliebig kleine Einzelheiten zu erkennen
 %
 \item Beschreiben Sie das Prinzip eines Elektronenmikroskops.
 %
 \item Beschreiben Sie das Prinzip eines Raster Tunnelmikroskops (RTM).
 %
 \item Konstruieren Sie den Strahlengang an der Lupe.
 %
 \item Konstruieren Sie den Strahlengang im Mikroskop. Was ist beim Fernrohr anders?
%
\end{enumerate}

%------------------------------------------------
\section{Durchführung} 
%------------------------------------------------

\begin{enumerate}
 %
 \item Messung der Gesamtvergrößerung $V_{ges}$ des Mikroskops:\\
  Betrachten Sie mit einem Auge einen Gegenstand $G$ (Objektmaßstab) bekannter Größe. Vergleichen Sie das Bild mit einem Maßstab $B$, der mit dem zweiten Auge neben dem Mikroskop zu sehen ist. Das Größenverhältnis von $B$ zu $G$ liefert die Vergrößerung:
  \[
  V_{ges} = \frac{B}{G}
  \]
  Wiederholen Sie die Messung drei Mal.
 %
 \item Messung der Objektivvergrößerung $V_{obj}$:\\
  Stellen Sie das Mikroskop so ein, dass der Objektmaßstab scharf abgebildet wird. Änder Sie diese Einstellung danach nicht mehr!\\
  Tauschen Sie nun den Okulartubus gegen den Mattscheibentubus aus. Verschieben Sie die Mattscheibe, bis das Zwischenbild scharf ist. Messen Sie die Größe des Zwischenbildes, $B_Z$, mit der Schieblehre. Die Objektivvergrößerung ergibt sich nach:
  \[
  V_{obj} = \frac{B_Z}{G}
  \]
  Wiederholen Sie die Messung drei Mal.
 %
 \item Bestimmung der Objektivbrennweite $f_{obj}$:\\
  Benutzen Sie das Objektiv als Sammellinse und messen Sie die Größe des Zwischenbildes $B_Z$ für zwei Scharfeinstellungen auf einer Mattscheibe gemessen:
  \begin{enumerate}
   \item ohne Tubus: Legen Sie die Milchglasscheibe anstelle des Tubus auf und messen Sie die Zwischenbildgröße $B_Z^{ohne}$ nachdem Sie das Bild scharf gestellt haben.
    \[
     V_{obj}^{ohne} = \frac{B_Z^{ohne}}{G}
    \]
   %
   \item mit Tubus: Legen Sie die Milchglasscheibe jetzt auf den Tubus und messen Sie die Zwischenbildgröße $B_Z^{mit}$ nach erneuter Scharfstellung.
    \[
     V_{obj}^{mit} = \frac{B_Z^{mit}}{G}
    \]
   %
   \item Messen Sie die Tubuslänge $a$.
  \end{enumerate}
 %
 \item Bestimmung der Dicke eines Haares:\\
  Kalibrieren Sie das Okularmikrometer, indem Sie seine Teilstriche mit denen des Objektmaßstabes vergleichen.\\
  Tauschen Sie nun den Objektmaßstab gegen ein Haar zwischen zwei Glasplättchen und messen Sie dessen Dicke. Wie groß ist der Ablesefehler?
\end{enumerate}

%------------------------------------------------
\section{Auswertung} 
%------------------------------------------------

\begin{enumerate}
%
\item Zeichnen Sie den Strahlengang im Mikroskop.
%
\item Berechnen Sie aus der Gesamtvergrößerung $V_{ges} = V_{obj}\cdot V_{ok}$  nun die Okularvergrößerung. Fehlerrechnung nicht vergessen.
%
\item Berechnen Sie die Brennweite des Objektivs mit:
\begin{equation*}
f_{obj} = \frac{a}{V_{obj}^{mit} - V_{obj}^{ohne}}
\end{equation*}
%
\item Diskutieren sie entscheidende Fehlerquellen in diesem Versuch.
%
\end{enumerate}